
\bigskip

\textbf{Partie A}

\medskip

On considère la fonction $f$ définie sur l'intervalle $[1~;~+\infty[$ par 

\[f(x) = \dfrac{\ln x}{x},\]

où $\ln$ désigne la fonction logarithme népérien.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Donner la limite de la fonction $f$ en $+\infty$.
On sait que $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} \dfrac{\ln x}{x} = 0$, donc $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} f(x) = 0$.

L'axe des abscisses est asymptote horizontale au graphe de la fonction$f$ au voisinage de plus l'infini.
\item On admet que la fonction $f$ est dérivable sur l'intervalle $[1~;~+\infty[$ et on note $f'$ sa fonction dérivée.
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que, pour tout nombre réel $x \geqslant 1,\:f'(x) = \frac{1 - \ln x}{x^2}$.
En dérivant $f(x)$ comme un quotient, on obtient pour $x \geqslant 1$ :
		
$f'(x) = \dfrac{\dfrac{1}{x} \times x - 1 \times \ln x}{x^2} = \dfrac{1 - \ln x}{x^2}$.

		\item~ %Justifier le tableau de signes suivant, donnant le signe de $f'(x)$ suivant les valeurs de $x$.
Quel que soit $x$,\: $x^2 \geqslant 0$, le signe de $f'(x)$ est donc celui du numérateur $1 - \ln x$ :

$\bullet~~$ $1 - \ln x > 0 \iff 1 > \ln x \iff \text{e} > x$ : $f'(x) > 0$ sur l'intervalle $[1~;~\text{e}]$ ;

$\bullet~~$ $1 - \ln x < 0 \iff 1 < \ln x \iff \text{e} < x$ : $f'(x) < 0$ sur l'intervalle $[\text{e}~;~+ \infty[$.

$\bullet~~$ $1 - \ln x = 0 \iff 1 = \ln x \iff \text{e} = x$.

On a donc le tableau de signes de $f'(x)$:

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\def\esp{\hspace*{1.5cm}}
$\begin{array}{|c | *{5}{c} |} 
\hline
x  & 1 & \esp & \text e & \esp  & +\infty \\
\hline
f'(x) &  & \pmb{+} &  \vline\hspace{-2.7pt}{0} & \pmb{-} &    \\
\hline
\end{array}$
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\end{center}

		\item $f(1)=0$ et $f(\text e) = \dfrac{1}{\text e}$; on dresse le tableau de variations  de la fonction $f$ sur $[1~;~+\infty[$.

\begin{center}
{\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\psset{nodesep=3pt,arrowsize=2pt 3}%  paramètres
\def\esp{\hspace*{2.5cm}}% pour modifier la largeur du tableau
\def\hauteur{0pt}% mettre au moins 20pt pour augmenter la hauteur
$\begin{array}{|c|*5{c}|}
\hline
x & 1  & \esp & \text e & \esp & +\infty \\ 
\hline
f'(x) &  &   \pmb{+} & \vline\hspace{-2.7pt}0 & \pmb{-} & \\ 
\hline
 & &  &   \Rnode{max}{\frac{1}{\text e}}  &  &   \\  
f(x) & &     &  &  &  \rule{0pt}{\hauteur} \\ 
 & \Rnode{min1}{0} &   &  &  &   \Rnode{min2}{0} \rule{0pt}{\hauteur}    
 \ncline{->}{min1}{max} 
 \ncline{->}{max}{min2} 
 \\ 
\hline
\end{array} $
}
\end{center}	

	\end{enumerate}
\item %Soit $k$ un nombre réel positif ou nul.
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que, si $0 \leqslant k \leqslant \dfrac{1}{\text{e}}$, l'équation $f(x) = k$ admet une unique solution sur l'intervalle $[1~;~\text{e}]$.
D'après le tableau de variations sur l'intervalle [1~;~e], la fonction est strictement croissante de $0$ à $\dfrac{1}{\text{e}}$ : l'équation $f(x) = k$ avec $0 \leqslant k \leqslant \dfrac{1}{\text{e}}$ a donc d'après le corollaire du théorème des valeurs intermédiaires une solution unique.

		\item %Si $k > \dfrac{1}{\text{e}}$, l'équation $f(x) = k$ admet-elle des solutions sur l'intervalle $[1~;~+\infty[$ ?

%Justifier.
D'après le tableau de variations $f(x) \leqslant \dfrac{1}{\text{e}}$ (maximum de $f$) : l'équation $f(x) = k$ avec $k > \dfrac{1}{\text{e}}$ n'a donc pas de solution.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B}

\medskip

Soit $g$ la fonction définie sur $\R$ par : 
$g(x) = \text{e}^{\frac{x}{4}}.$

On considère la suite $\left(u_n\right)$ définie par $u_0 = 1$ et, pour tout entier naturel $n$ :

$u_{n+1} = \text{e}^{\frac{u_n}{4}}$ c'est-à-dire : $u_{n+1} = g\left(u_n\right)$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Justifier que la fonction $g$ est croissante sur $\R$.
La fonction $g$ est dérivable sur $\R$ et sur cet intervalle :

$g'(x) = \dfrac14 \text{e}^{\frac{x}{4}}$ : produit de deux facteurs supérieurs à zéro, cette dérivée est supérieure à zéro, donc $g$ est croissante sur $\R$.
\item %Montrer par récurrence que, pour tout entier naturel $n$, on a : $u_n \leqslant  u_{n+1} \leqslant \text{e}$.
Soit $\mathcal{P}_n$ la propriété $u_n \leqslant  u_{n+1} \leqslant \text{e}$.

\begin{list}{\textbullet}{}


\item\emph{Initialisation}

$u_0 = 1$ et $u_1 = \text{e}^{\frac{u_0}{4}} = \text{e}^{\frac{1}{4}} < \text{e}$.
On a bien : $u_0 \leqslant u_1 \leqslant \text e$; la propriété est vraie pour $n=0$.

\item\emph{Hérédité}

Supposons que pour $n \in \N$, on ait $u_n \leqslant  u_{n+1} \leqslant \text{e}$.

Par croissance de la fonction $g$,
on a: $g\left(u_n\right) \leqslant  g\left(u_{n+1}\right) \leqslant g\left(\text{e}\right)$ soit 

$u_{n+1} \leqslant u_{n+2} \leqslant g\left(\text{e}\right)$

Or $g\left(\text{e}\right) = \text{e}^{\frac{\text{e}}{4}} \approx 1,97$ ; donc $g\left(\text{e}\right) \leqslant \text{e}$ et l'encadrement précédent devient :

$u_{n+1} \leqslant u_{n+2} \leqslant \text{e}$ : la propriété est vraie au rang $n + 1$.

\item\emph{Conclusion}

L'encadrement est vrai au rang 0 et s'il est vrai au rang $n \in \N$, il est vrai au rang $n + 1$; d'après le principe de récurrence :
quel que soit $n \in \N$, \: $u_n \leqslant  u_{n+1} \leqslant \text{e}$.
\end{list}

\item %En déduire que la suite $\left(u_n\right)$ est convergente.
L'encadrement précédent montre :

\begin{itemize}
\item que la suite $\left(u_n\right)$ est croissante ;
\item que la suite $\left(u_n\right)$ est majorée par $\text{e}$.
\end{itemize}

Donc, d'après le théorème de la convergence monotone,  la suite $\left(u_n\right)$ est convergente vers une limite inférieure ou égale à $\text{e}$.

\end{enumerate}

On note $\ell$ la limite de la suite $\left(u_n\right)$ et on admet que $\ell$ est solution de l'équation :
$\text{e}^{\frac{x}{4}} = x.$

\begin{enumerate}[resume]
\item %En déduire que $\ell$ est solution de l'équation $f(x) = \dfrac14$, où $f$ est la fonction étudiée dans la partie A.
Quel que soit $x > 0$, \:$\text{e}^{\frac{x}{4}} = x \iff \dfrac{x}{4} = \ln x$, par croissance de la fonction ln.

Or $\dfrac{x}{4} = \ln x \iff \dfrac14 = \dfrac{\ln x}{x}$, soit finalement :
$f(x) = \dfrac14$ avec $f$ fonction définie dans la partie A.

\item %Donner une valeur approchée à $10^{-2}$ près de la limite $\ell$ de la suite $\left(u_n\right)$.

On a: $\text e <4$ donc $\dfrac{1}{4} < \dfrac{1}{\text e}$ donc $0\leqslant \dfrac{1}{4} \leqslant \dfrac{1}{\text e}$.

D'après la question \textbf{3.\:a.} de la partie A, l'équation $f(x) = \dfrac14$ a donc une solution unique sur l'intervalle [1~;~e].

La calculatrice donne : $f(1) = 0$ et $f(2) = \dfrac{\ln 2}{2} \approx 0,346$ ;

$f(1,4) \approx 0,24$ et $f(1,5) \approx 0,27$, donc $1,4 < \ell < 1,5$ ;

$f(1,42) \approx 0,247$ et $f(1,43) \approx 0,251$, donc $1,42 < \ell < 1,43$ ;

$f(1,429) \approx \np{0,2498}$ et $f(1,430) \approx \np{0,2501}$, donc $1,429 < \ell < 1,430$ ;

Finalement $\ell \approx 1,43$ au centième près.
\end{enumerate}

\bigskip

